<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE book [
  <!ENTITY % book.entities SYSTEM "../../book.entities">
  %book.entities;
]>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xlink = "http://www.w3.org/1999/xlink">
          
    <title>
        Engine
    </title>

    <section>
        <title>Spécification</title>
    
        <para>
            Il y avait une norme 
            <emphasis>OGC Graphical Object</emphasis> qui définissait le modèle des objets à dessiner. Malheureusement, cette norme est dépréciée et aucune autre ISO ou OGC ne couvre ce domaine.
        </para>
        <para>
            Un effort à donc été produit dans GeoAPI et GeotoolKit afin de définir un nouveau modèle utilisable à la fois en 2D et en 3D.
        </para>
        <para>
            GeotoolKit vient avec un moteur de rendu 2D appelé "GO2" se basant sur un modèle modifié de la norme Graphical Object.
        </para>
        <para>
            Pour le moment le modèle est très léger. 
        </para> 
       
        <figure> 
            <title>Classes relatives au moteur de rendu 2D</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/engine_classes.png" format="png"></imagedata>
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase> Classes relatives au moteur de rendu 2D
                    </phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
    
    <section>
        <title>Etapes du rendu</title>
        
        <para>
            Lors du rendu, les données sont traitées d'une manière bien connue, ce pipeline se compose de quatre étapes séparées par des transformations mathématiques :
        </para>
        
        <figure> 
            <title>Etapes de rendu</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/engine_etapes.png" format="png"></imagedata>
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase> Etapes de rendu
                    </phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        
        <orderedlist>
            <listitem>Le <emphasis>Data CRS</emphasis> correspond à la projection d'origine des données. Sur une même carte, il y a généralement plusieurs couches avec des projections différentes.</listitem>
            <listitem>Pour les dessiner de manière cohérente on les reprojète vers une projection nommée <emphasis>Objective CRS</emphasis>, c'est la projection de la carte affichée.</listitem>
            <listitem>Une autre transformation est ajoutée afin d'obtenir le <emphasis>Display CRS</emphasis>, c'est habituellement une transformation affine utilisée pour traiter les translations, rotations et l'échelle quand on est a deux dimensions.</listitem>
            <listitem>Et une derniere transformation pour aller vers le <emphasis>Device CRS</emphasis> (le périphérique de sortie) , Java2D se charge automatiquement de cette dernière.</listitem>
        </orderedlist>
    </section>
    
    </section>